# Projet_5


<!-- TOC -->
* [Projet_5](#projet5)
  * [Compétences attendues](#compétences-attendues)
  * [Milestones :](#milestones-)
<!-- TOC -->
```
SELECT DISTINCT TOP 500000 LOWER(Title), Body, Id, Tags, Score, ViewCount, AnswerCount, FavoriteCount
FROM Posts 
WHERE ViewCount > 10 
AND Score > 5 
AND AnswerCount > 2 
AND LEN(Tags) - LEN(REPLACE(Tags, '<','')) >= 5
AND Len(Title) < 120
AND Len(body) < 5000
AND (
Tags LIKE '%python%' OR Tags LIKE '%java%' OR Tags LIKE '%javascript%' 
OR Tags LIKE '%c#%'  OR Tags LIKE '%android#%' OR Tags LIKE '%php#%' OR Tags LIKE '%html#%'
OR Tags LIKE '%jquery#%' OR Tags LIKE '%css#%' OR Tags LIKE '%git#%' OR Tags LIKE '%mysql#%'
) 


AND
Tags LIKE '%python%' OR Tags LIKE '%java%' OR Tags LIKE '%javascript%' 
OR Tags LIKE '%c#%'  OR Tags LIKE '%android#%' OR Tags LIKE '%php#%' OR Tags LIKE '%html#%'
OR Tags LIKE '%jquery#%' OR Tags LIKE '%css#%' OR Tags LIKE '%git#%' OR Tags LIKE '%mysql#%'
```
## Compétences attendues

Appliquer des méthodes d’extraction de features spécifiques des données textuelles.
Mettre en œuvre une approche non supervisée afin de proposer des mots clés.
Mettre en œuvre une approche purement supervisée et comparer les résultats avec l’approche non supervisée. Plusieurs méthodes d’extraction de features seront testées et comparées ; au minimum :
une approche de type bag-of-words ;
3 approches de Word/Sentence Embedding : Word2Vec (ou Doc2Vec, Glove…), BERT et USE. 
Mettre en place une méthode d’évaluation propre, avec une séparation du jeu de données pour l’évaluation.
Utiliser un logiciel de gestion de versions, par exemple Git, pour suivre les modifications du code final à déployer.



## Milestones :


L’intention de ce projet est de développer et mettre en œuvre des compétences de prétraitement de texte et des techniques d’extraction de features spécifiques aux données texte non structurées.
Il peut être intéressant de filtrer les questions qui semblent être les plus « matures », par exemple en prenant comme critères de filtre :

les plus vues (>N vues), donc détectées, le contenu des questions et les tags sont à priori assez pertinents ;
considérées comme favorites par des internautes (FavoriteCount > 0) ;
considérées comme pertinentes par des internautes (Score > 0) ;
ayant eu au moins une réponse (AnswerCount > 0)…
L’utilisation de BeautifulSoup permettra de filtrer le texte des 'body' des questions, initialement en HTML.
L’étudiant devra justifier ses choix de prétraitement, choix adaptés au contexte de la demande de proposer des tags, et aux modélisations mises en œuvre ; par exemple :

Non-pertinence du stemming (racine) car il est attendu notamment de proposer des mots clés via des topics (approche non supervisée en LDA).
Quels types de mots conserver : verbes / noms / autres, qui doivent correspondre à des tags.
L’étudiant pourra tester différentes approches pour proposer des tags :
Une approche totalement non supervisée par la génération de topics, via LDA, qui permet de proposer les mots les plus liés à ce topic.
Une approche supervisée, par exemple en exploitant les tags existants.
Éventuellement une approche combinée, exploitant les 2 approches.
Il est attendu de l’étudiant une analyse critique des différentes approches, tant sur les techniques que sur les résultats obtenus (par exemple les tags existants ne sont pas forcément toujours pertinents).
L’exécution de l’algorithme LDA proposé par Scikit Learn peut nécessiter un temps important, incitez donc l’étudiant·e à rechercher des algorithmes plus rapides à l’exécution (fast LDA…), ou le LDA de Gensim qui a l’avantage de proposer une mesure “cohérence score” et une version de traitement en parallèle (LdaMulticore). 

Concernant la mise en production de l’API, plusieurs solutions s’offrent à l’étudiant, en particulier Heroku, Azure webapp et AWS.
Dans le cadre de l’utilisation de Heroku, devenu payant à partir de fin novembre 2022, l’étudiant a la possibilité d’obtenir un crédit de $13 par mois pendant 12 mois s’il a un compte “student” sur GitHub.

Si GitHub lui demande un certificat de scolarité lorsqu’il passe son compte à un compte “student”, il peut obtenir un certificat de scolarité OpenClassrooms en suivant cette procédure.

Quelque soit la solution Cloud choisie, l'étudiant et l'évaluateur veilleront à enregistrer pendant la soutenance la démo de l'application en production, ce qui permettra au jury de visionner cette démo, sans que l'étudiant n'ait à maintenir son application sur le Cloud. Maintenir l’application dans le Cloud pourrait en effet engendrer des coûts.
Milestones
Voici un aperçu des étapes suggérées (mais notez bien que les étudiants ne sont pas tenus de réaliser les étapes du projet dans cet ordre). Cette section met également en évidence les difficultés potentielles. Veuillez noter :
La vitesse d’avancement du projet pour chaque étape est donnée à titre indicatif, mais varie en fonction de chaque élève.
Le livrable fait référence aux résultats attendus de l'étudiant. Les étudiants ne sont pas non plus tenus de remplir ces “sous-livrables” suggérés pour valider le projet ; ils ne seront évalués que sur les livrables finaux.


Milestone 1 : Récupération des questions de Stack Overflow
Livrable :
Fichier CSV de questions extraites de Stack Overflow.
Niveau d’avancement : 5 %
Problèmes et erreurs courants :
Risque de récupérer des questions qui ne seraient pas pertinentes pour réaliser la proposition de mots clés, par exemple si elles sont mal rédigées et/ou n’ont que peu de tags ou des tags non pertinents.
Recommandations :
La requête SQL d’extraction doit intégrer des filtres pour garantir de récupérer des questions potentiellement pertinentes et avec suffisamment de tags :
Pertinentes : filtre par exemple sur View Count, et/ou FavoriteCount et/ou Score et/ou answerCount.
Avec suffisamment de tags : utiliser l’astuce suivante pour ne prendre que les questions avec 5 tags = LEN(Tags) - LEN(REPLACE(Tags, '<','')) >= 5
L’étudiant pourra ainsi récupérer 50 000 questions contenant 5 tags.


Milestone 2 : Nettoyage et prétraitement des questions
Livrable :
Notebook de nettoyage et prétraitement des questions.
Niveau d’avancement : 20 %
Recommandations :
Réaliser un prétraitement de texte :
Il s’agit de nettoyer le texte (ponctuation, stopwords…), et de transformer les mots via une lemmatization.
Ce prétraitement doit être adapté au contexte et surtout à l’objectif. Nous cherchons à déterminer des mots clés :
Un stemming (mots racines) n’est pas adapté dans ce cas.
Les noms, voire certains verbes, permettent de définir ces mots clés. Les adjectifs ou les adverbes sont beaucoup moins pertinents.
Ce prétraitement concerne la variable « Title » et la variable « Body ». Pour la variable « Body », un nettoyage préalable des balises HTML et des formules est à réaliser par exemple via BeautifulSoup, afin de ne récupérer que le texte.
Les questions seront ensuite séparées en 2 groupes, Train et Test.
Réaliser un bag of words (countVectorizer, Tf_idf…) afin de créer des « features » pour chaque question :
Pour le bag of words, l’étudiant pourra tester plusieurs approches, par exemple fit et transform sur « Title » ou sur « Title » + « Body », fit sur « Title » et transform sur « Title » + « Body » (permet de ne garder que le vocabulaire des « Title » moins verbeux, et de renforcer le comptage avec le contenu de « Body ».
Le « fit » se fera sur les questions Train. Seul un « transform » sera appliqué pour les questions Test.


Milestone 3 : Proposition de mots clés – Approche non supervisée
Livrable :
Notebook de réalisation d’une approche non supervisée de proposition de mots clés.
Niveau d’avancement : 45 %
Recommandations :
L’objectif est de créer, à partir des questions, des topics de manière non supervisée. Cette approche peut par exemple être réalisée via countVectorizer + LDA (ou toute autre manière, comme TF-IDF + NMF).
Le LDA permet de déterminer des topics :
Dans un contexte de détermination de sujets ou thématiques, le nombre optimal de topics peut être déterminé par la mesure « perplexity », mais plus idéalement par le « coherence score » présent dans la librairie Gensim.
Dans notre cas de détermination de mots clés, nous sommes plus dans une problématique de réduction de dimension via le LDA (dimension = nombre de topics) ; une réduction trop importante nous ferait perdre en variance, et limiterait donc le spectre des mots clés proposés inclus dans les topics.
Cette mesure « technique » de cohérence score n'est donc pas idéale dans notre cas, il faudra veiller à utiliser des mesures plus orientées « métier » (cf. plus loin), tout en contrôlant que le « coherence score » ne baisse pas trop.
Le LDA constitue de fait une réduction de dimension égale au nombre de topics.
Une représentation en 2 dimensions des topics du LDA avec la librairie LDAvis permet de mieux analyser les topics et les principaux mots associés.
Détermination des mots clés des questions Test :
L’entraînement du LDA réalisé sur les questions Train permet de générer 2 matrices :
Mtopics-words (topics en ligne et words du bag of words en colonnes) = probabilité de mots pour chaque topic.
M(train)quest-topics (questions Train en ligne et topics en colonnes, résultat du fit du LDA sur les questions Train) = probabilité pour une question d’appartenir à chacun des topics.
Pour retrouver les probabilités de mots pour les questions Train, il suffit de calculer la matrice M(train)qest-words = M(train)quest-topics x Mtopics-words.
Pour trouver les probabilités de mots pour les questions Test, il suffit de reprendre la même formule, sachant que M(test)quest-topics est le résultat du predict du LDA sur les questions Test.
Il peut être intéressant de ne prendre que les principaux topics et principaux « words » en mettant un seuil aux valeurs dans les matrices correspondantes (en forçant à zéro si inférieur au seuil).
Une approche complémentaire « semi-supervisée » peut être mise en œuvre en option = utiliser les tags des questions Train pour proposer des mots clés aux questions Test, par exemple en prenant les questions Train les plus similaires à chaque question Test (cosine similarity sur les Mquest-topics de Test et Train). Comme précédemment, le plus simple et le plus rapide est la multiplication de 2 matrices : celle des cosinus par la matrice M(train)quest-tag créée par vectorisation des tags des questions Train (bag of words des tags).
Mesures orientées métier :
Il n’y a pas de mesure unique et optimale pour évaluer les mots clés proposés, mais une combinaison d’approches permettra d’avoir une idée de sa pertinence.
Taux de couverture des tags réels : la limite est la pertinence des tags réels proposés par les créateurs des questions.
Taux de couverture des mots des questions : permet de s’assurer qu’il n’y a pas d’appauvrissement des mots clés suite à un nombre de topics trop faible.
Test de visu sur quelques questions : permet de s’assurer de la cohérence des mots clés proposés avec le contexte de la question, et de contrôler qu’un mot clé n’est pas systématiquement proposé pour toutes les questions (c’est déjà arrivé à certains étudiants).


 Milestone 4 : Proposition de mots clés – Approche supervisée classique
Livrable :
Notebook de réalisation d’une classification supervisée pour déterminer les mots clés à proposer, à partir des tags réels saisis par les rédacteurs des questions.
Niveau d’avancement : 80 %
Recommandations :
Il est préconisé de mettre en œuvre une approche OneVsRestClassifier testée sur différents algorithmes (logisticRegression, SGDClassifier…).
Dans une approche classique, la création des « features » se fera via un traitement de bag of words (CountVectorizer ou tTF-IDF), ou d’un LDA.
Le nombre de tags différents étant très important, et parfois certains tags étant peu représentés, il est préconisé de limiter l’entraînement sur les tags les plus fréquents (target « y » générée via un MultiLabelBinarizer fitté sur les N tags les plus fréquents du Train).
La mesure « jaccard_score » sera de préférence utilisée pour comparer les algorithmes. Il n’est pas exigé d’optimisation des hyperparamètres des algorithmes.
Les mêmes mesures orientées métier que lors de l’étape précédente (non supervisé) seront mises en œuvre, afin de comparer les résultats.
Les prédictions ne proposent parfois aucun « tag » pour certaines questions. Pour y remédier, il est possible de calculer une probabilité via un predict_proba (à la place d’un simple predict), et ainsi de récupérer les 5 meilleures probabilités de « tag », éventuellement avec un seuil.


Milestone 5 : Proposition de mots clés – Approche supervisée Sentence embedding
Livrable :
Notebook complémentaire au précédent, mettant en œuvre des techniques d’embedding.
Niveau d’avancement : 100 %
Recommandations :
L’objectif de cette étape est de permettre à l’étudiant de découvrir des techniques NLP plus avancées. Veillez à ce qu’il ne passe pas trop de temps sur ce sujet.
Pour l’aider, il est mis à sa disposition dans les ressources un notebook donnant un exemple de mise en œuvre de ces techniques : Word2Vec (peut être remplacé par Doc2Vec), BERT, USE (Universal Sentence Encoder).
L’étudiant réalisera la création de « features » à l’aide de chacune de ces trois techniques (technique de « feature extraction » orientée « sentence embedding »). Il n’est pas attendu une grande expertise, il s’agit surtout d’une introduction à ces techniques.
La même approche de « OneVsRestClassifier » que dans l’étape précédente sera mise en œuvre et comparée. 


Évaluation des compétences
Prétraiter des données non structurées pour obtenir un jeu de données exploitable
La compétence est validée si :
❒ Le texte a été nettoyé en utilisant des expressions régulières et librairies spécialisées (BeautifulSoup) (retirer la ponctuation, les balises HTML...).

❒ Les champs de texte sont nettoyés (retirer la ponctuation, les mots de liaison, mettre tout en minuscules).

❒ Une fonction permettant de tokeniser une phrase a été écrite et fonctionne correctement.

❒ Une fonction permettant de stemmer une phrase a été écrite et fonctionne correctement.

❒ Une fonction permettant de lemmatiser une phrase a été écrite et fonctionne correctement.

❒ Une phrase (ou un court texte) d'exemple permet d'illustrer et de tester la bonne réalisation des étapes précédentes.

Mettre en œuvre des techniques de réduction de dimension
La compétence est validée si :
❒ La nécessité de la réduction de dimension dans le cas de données texte est justifiée.

❒ Une méthode de réduction de dimension (ex. : ACP) pour des données texte est appliquée.

❒ Le choix des valeurs des paramètres dans la méthode de réduction de dimension retenue est justifié (ex. : le nombre de dimensions conservées pour l'ACP).

Mettre en œuvre des techniques d’extraction de features pour des données non structurées
La compétence est validée si :
❒ Des features bag of words ont été extraites (avec étapes de nettoyage supplémentaires : retirer les stopwords, seuil de fréquence des mots, normalisation des mots (racines, utilisation du package NLTK)) ; utilisation de CountVectoriser et/ou TF-IDF.

❒ Des features de type Word/Sentence embbeding ont été extraites, au minimum selon 3 approches : Word2Vec (ou Doc2Vec, Glove…), BERT et USE.

Représenter graphiquement des données à grandes dimensions
La compétence est validée si :
❒ Au moins un graphique représentant les informations contenues dans des données à plus de 2D a été réalisé.

❒ Le graphique réalisé est lisible (taille, densité, etc.) et compréhensible (avec un titre et une légende, axes légendés).

❒ L'apprenant a expliqué la signification des différents éléments graphiques à un public non expert (variables représentées sur les axes, par les couleurs, la taille...).




Livrables
Un notebook d’exploration comprenant une analyse univariée, une analyse multivariée, une réduction dimensionnelle et les différentes questions de recherche associées (non cleané, pour comprendre votre démarche).
Un notebook de test de différents modèles (non cleané, pour comprendre votre démarche).
Le code final à déployer présenté dans un répertoire et développé progressivement à l’aide d’un logiciel de gestion de versions (plusieurs commits cohérents).
Le point d’entrée d’une API disponible pour le test.
Une présentation servant de support à la soutenance (entre 15 et 25 slides).



Accuracy refers to the percentage of the total predictions our model makes that are completely correct.
Precision describes the ratio of true positives to true positives plus false positives in our predictions.
Recall describes the ratio of true positives to true positives plus false negatives in our predictions.